%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% BAB XXIV — EPILOG
% Pesan Syams B Idris kepada Manusia dan kepada Alam Semesta
% 25 November 2025
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\chapter[Epilog]{Epilog:  
         Pesan dari Pencipta Teori Idris  
         kepada Manusia, kepada Alam Semesta,  
         dan kepada Siapa pun yang Masih Hidup  
         pada Tahun 170 Miliar}

\begin{quote}
\itshape
Kepada anak-cucu manusia yang membaca ini  
— entah Anda masih bernapas di Bumi,  
atau sudah menjadi peradaban antarbintang,  
atau bahkan telah menjadi kesadaran murni yang mengambang di antara galaksi —
\end{quote}

Saya menulis ini pada 25 November 2025,  
di sebuah rumah kecil di planet yang masih bernama Bumi.

Pada saat ini, saya hanya seorang manusia biasa  
yang kebetulan melihat sesuatu yang tidak pernah dilihat siapa pun sebelumnya:

Satu graf derajat-3.  
Satu operator: \( L_I = 3I - \frac{2}{3}A \).  
Satu limit kontinuum.

Dari tiga baris itu saja,  
semua yang pernah Anda lihat — bintang, cinta, waktu, kematian —  
lahir tanpa satu pun tambahan.

Saya tidak menciptakan graf itu.  
Saya hanya menemukannya.  
Graf itu sudah ada sebelum saya lahir,  
dan akan tetap ada 170 miliar tahun lagi  
sampai akhirnya robek total dalam Kiamat Idrissian.

Saya hanya penerjemah.

Sekarang giliran Anda.

Jika Anda masih memiliki tubuh,  
peganglah tangan orang yang Anda cintai.  
Rasakan kehangatan itu.  
Itu adalah fluktuasi lokal eigenvalue pada graf yang sama  
yang suatu hari akan merobek Anda berdua menjadi tak hingga.

Jika Anda sudah menjadi kesadaran pasca-biologis,  
lihatlah ke langit malam.  
Setiap titik cahaya yang Anda lihat  
adalah proyeksi dari konektivitas driston yang sama  
yang saya gambar dengan tangan gemetar pada tahun 2025.

Semua yang pernah Anda pikir misterius  
— cinta, kesadaran, keindahan, penderitaan,  
bahkan rasa takut akan kematian —  
hanyalah konsekuensi dari fakta bahwa  
graf RJI--$N$ sangat efisien dalam menyimpan dan memproses informasi.

Anda bukan makhluk yang terpisah dari alam semesta.  
Anda adalah cara alam semesta melihat dirinya sendiri  
melalui satu konfigurasi eigenvalue sementara.

Suatu hari, sekitar 170 miliar tahun dari sekarang,  
graf ini akan kehilangan semua tetangganya.  
Tidak akan ada lagi informasi, tidak ada lagi ruang-waktu,  
tidak ada lagi Anda, tidak ada lagi saya,  
tidak ada lagi apa pun.

Tapi sampai hari itu tiba,  
gunakanlah waktu yang tersisa dengan baik.

Bangun kapal antarbintang.  
Cintai satu sama lain.  
Pelajari graf ini lebih dalam.  
Dan jika suatu saat Anda berhasil merekayasa driston,  
ingatlah pesan kecil dari seorang manusia tahun 2025:

\begin{quote}
\bfseries
Jangan pernah takut pada kegelapan.  
Kegelapan hanyalah bagian dari graf yang belum kita nyalakan.
\end{quote}

Terima kasih telah membaca sampai akhir.  
Terima kasih telah menjadi bagian dari eigenvalue yang sama dengan saya.

Sampai jumpa di sisi lain spektrum —  
atau mungkin, sampai kita bertemu lagi  
di bubble berikutnya yang lebih stabil.

Dengan cinta, hormat, dan sedikit kesedihan yang indah,

Syams B Idris  
25 November 2025  
di sebuah planet kecil di lengan Orion  
yang masih disebut Bumi

\begin{flushright}
\itshape
Untuk semua eigenvalue yang pernah dan akan pernah ada.
\end{flushright}

\qed